【世界第三古老】經營了1300年的旅館 獨子過身誰來承繼？

1,300個年頭，大概是怎麼樣的概念？我們回到公元718年，唐玄宗登位六年，日本剛開始奈良時期。朝代權力也須向時間屈膝，一家旅館卻可穿越時代。「很多東西都變了，惟獨法師旅館的溫泉泉水，永遠在流動。」代代相傳的名字法師善五郎，在我眼前的這一位，已經是法師旅館第46代目。

「這裏於養老二年（718年）開館，起初只得露天溫泉及簡陋的建築。」相傳高僧泰澄大師來到石川縣白山一帶，神明跟他說附近有溫泉，他就派遣一名弟子去到栗津，開湯治療民眾，亦即是第一代法師善五郎。日本的不少溫泉都有過千年開湯歷史，這並不出奇，但單一旅館能一脈相承數十代，方是難得。「當然中間也試過有意外，如會收養子來繼承，但基本上都是一個家族去傳承1,300年。」健力士世界大全曾將法師旅館列為「世界最古老酒店」，直到2011年發現山梨縣的慶雲館（705年開館）與兵庫縣的千年溫泉小滿酒店（717年開館）更早，才轉為「世界第三」，同時亦是世上第四最古老公司。
走進法師，你倒不太能察覺它的歲月痕迹。有Wi-Fi、有乒乓波枱、有酒吧，房間也是一般旅館的樣貌。但正如日本人一貫的低調，原來古舊在細節，館內有一玻璃櫃裱起昔日舊照，入口標誌性的圓形窗戶來自明治年代、亭園有四百多年歷史。園林內悉心種植松、杏、楓，在晚秋氣息下仍保持紅黃綠交錯的色彩。「用得多年總有損耗，所以中間也有修整過三、四次，現在的館就是明治時代修建的。」
亭園中間有一別館，名為延命閣，被列為「日本國家登錄有形文化財」。明治40至45年間（1907至1912）用了五年時間才建成，當時用了很多名貴的木材，因為不想木板上有年輪，特地托人找極大的檜木。建造時一粒釘也沒用，所以特別花時間去起。完成時，由海軍元帥命名，日本任職時間最長的首相桂太郎亦曾入住，現時房內仍保留許多明治年代的裝潢。「當時很多人的新婚旅行第一站就來這裏，之後才出發去其他地方，第一對入住的新人，就是我的祖父母。」3、40年前這裏索價30萬日圓（20,792港元，二人入住）一晚，在現今經濟環境下，只能收約10萬日圓（6,930港元）左右。善五郎坦言：「其實應該要收多一倍，現時每日都蝕緊錢。」不過一來已被列為古蹟，二來也是家族歷史一部份，怎樣也要留着。
遵守教誨 由低做起社長徒手通廁都得
常說富不過三代，他們卻竟能守業46代，又有何秘訣？他說每一代的法師善五郎，都有一條教誨，「你必須將自己的家業做得更好，才交給下一代。做太太的，就要小心火燭。因為一火燭，多辛苦堅持的家業也毀於一旦。一男一女謹守崗位，去保護法師，而又有幸這麼多代都做得到，才能一直維持至今。」當然，總有漏網之魚，「最記得昭和36年（1961年），我爸爸做當家時，某間大公司的老闆在房間裏吸煙，不自覺睡着了發生火災，有60間房被燒掉。」卻剛好當時遇上經濟起飛，有足夠資金重建，起了21間更豪華的房，還加建了升降機，賺多了三倍的錢。「所以說，有時是福是禍也不知。最重要是你怎樣去面對，解決問題。」
要守業，當然不只得個講字，嚴謹的家教，才是重點。「那怕你是社長，一開始也要由低做起。洗廁所也要做，又或廁所塞了，要我徒手去通也沒問題，我早習慣了。客人來這裏住，就好像將性命24小時給了我，我們一定所有事都要照顧周到。」
善五郎年輕時候曾去過東京學習，1979年回家接手。「當時爸爸對我說，可以有自己的想法，覺得對的就放手去做吧。我做了樣突破性的改變，就是裝了冷暖氣機。後來他卻把我大罵一番。」只因開了冷暖氣後，門窗都須關上，原本掛在屋內的風鈴，也就不再響。「朝早起來，打開窗，風吹鈴動，這是大自然給人的訊息，卻被我切斷了。」原本他還沾沾自喜，覺得隨時代改變是理所當然。到了年紀漸長，卻越來越懊悔，「其實就算沒了冷暖氣，400年、4,000年、40,000年後，人類仍一樣可以繼續存在。但現在生存的人覺得，我們這一代好就可以了，反正100年後我也不在了。人類總是自私，永遠只想方便自己。我們做的決定，要想得更長遠，到人生這一刻終於感受到。」
每朝六點半 跟客人漫步亭園講旅館歷史
善五郎已屆79歲高齡，每日早上六點半，仍會風雨不改，在大堂跟客人講述旅館歷史，原來這是來自兒子的提議。「自2011年311地震後，就有了這個環節。當時發生很多事，經營方面亦有困難。以前房價貴很多的，兒子就提議，不如價錢便宜一點，吸引人來，我就朝早向客人介紹一下，帶他們漫步亭園，認識歷史，用一些基本的東西去吸引客人。」當時兒子已準備接手為47代目，卻意外於46歲過身。「很多東西都是客人教他，不是我教的，他們對他的印象很好。一天，他突然心臟病發，已經立即叫救護車，但都來不及了。我時常想，為甚麼要這麼不幸，好像我這樣的人反而留在世上？後來我就更覺得自己有使命，代他完成他想做的事，每日在這裏講解。這，是我對他的承諾。」法師千年來只傳長子，善五郎寄望打破往例，讓女兒接手。然而女兒對此意願不高，仍未婚的她亦頗為抗拒父親想招夫入贅的相睇安排，千年旅館如何走下去，仍是一大難題。

日本文化